貫徹無大台精神嘅社交平臺——Mastodon（萬象）

其實一直有人推薦
但係見連登一直無人開post
咁啱見有篇詳細嘅介紹文
經作者同意轉貼

越多人join越熱鬧

Mastodon 是一個去「中心化」的社交網絡平台。相比 Twitter 或者 Facebook 只是單一網站，Mastodon 比較像是電郵服務︰你可以找自己喜愛的 Mastodon 網站加入，然後能與其他 Mastodon 或者兼容的網盟網絡 (federvise) 網站用戶溝通，互相關注 (follow)。

當你關注另一個用戶，不論他是同一個 Mastodon 網站還是其他友站，他的新文章都會出現在你個人的時間軸 (Timeline) 上，所以你不用每個網站都去申請一次。

功能和用戶體驗

圖片取自

Mastodon 的基本體驗比較像是「容納字數較多的 Twitter」，特點像之前講，除了可關注本站用戶，也可以跨站關注別站的用戶。醜話先說在前頭，Mastodon 不像 Facebook，這裏沒有群組功能，當然也沒有 Page 或者其他商業原素功能。另外像早期 Twitter 一樣，發文後不能修改，只能刪文再發。

那有甚麼優點？比較特別是，除了閱讀你所關注用戶文章的個人時間軸外，每個站有「本站時間軸」 及「跨站時間軸」︰

「本站時間軸」是本站的所有公開文章的洪流，就算不關注甚麼人都能看到，可以當成「小公海」；

「跨站時間軸」是所有本站已知的其他站點的公開文章（由於流量和伺服務資源問題，可按站主設定過濾），相對而言就是「大公海」了。

你可能會問︰「甚麼是本站已知的其他站點？」Mastodon 屬於分散「無大台」的設計，並不依賴任何中央註冊系統。每當你或你的站友跨站關注一個新人，你的站點便隨之發現了「新世界」，並定期下載這些外部網站的公開文章到「跨站時間軸」。

這兩個「公海」，令每個站點更有一種小社區的感覺，更多一點意外小發現，而不是讓算法 (algorithm) 決定你能看到甚麼。不妨把這兩條時間軸當成 FB 的群組，有空光顧一下，也許會找到一些你未知而感興趣的內容。

我用的站可靠嗎？

這個得看站長的技術和人品。由於架設網站需要技術及資源，Mastodon 的設計是預期大家找自己信得過的人的伺服器、或者自己集資建站之類，權力便無可避免落在建站者的身上。而建站者基於資源、個人理念或者地區法律，無可避免有不同的站規。

基於分散性原則，也希望權力分散，mastodon 是不希望大家堆到同一台伺服器上，示範站 mastodon.social 數度關閉註冊，逼大家自己建站。目前是沒有完整站點的列表，即使半官方的 也只列出部份他們認同規則的站點。

所以有多少個站，就有多少種不同的可靠程度、站規或者其他限制，得小心選擇。好在 Mastodon 有匯出 follower 及 following 的功能和匯入 following 的功能，搬站算是相對簡單的（想想 Twitter 和 Facebook）。

文章內容與私隱

即使站長是朋友或者可信的強人，有些朋友還是關注到甚麼人能看到自己的東西，甚至希望盡量減少被人看到文章的機會。
文章發佈時可控制它的公開性，分為︰
1. 公開文章 (public post)
2. 公開但不顯示在本站時間軸上 (public, but hide from public timeline)
3. 只有關注者能看到 (followers only)
4. 私人 (private)，即只有提及的人看到

留意訊息出門後，收到的人如何轉發是他們的事情，所以能否確保秘密，不單看站長的人品，也得看收到的人是否可信。情況等於在 FB，私人文章還是可以被 FB Friend 給截圖轉發的啊。
要保障私隱，可以︰
選定可信的站建立帳號；
將帳號設定成「任何人要關注必需要先得到你的批准」；
把預設發文的公開性，由「公開文章」改為「只有關注者能看到」，甚至「私人」；
小心審核你的關注者；
發文時留心文章的公開設定。

加入 Mastodon 的世界

目前網上有一些公開的伺服器名冊，供大家找適合自己的站點︰

如果你是香港的網友，不妨考慮一下︰

技術詳情

Mastodon 底層使用 ActivityPub 和 WebFinger 互相溝通，只要你的網站軟件能兼容，也是能讓上面的用戶互相關注的，一般我們稱這些能互通軟件的社交網絡為 fedirvise。支援互通的除了 Mastodon 外，包括︰ Friendica, Pleroma, 等等。

Mastodon 基於 Ruby on Rails、React.js 和 Redux，源碼及建站方法可參閱︰

希望大家都能夠享受到 Mastodon 和 ActivityPub 帶來的開放性。

push

有無大紀元做feature網站先

要睇下啲站主畀唔畀

推

幫你推下啦